# 定義

## 共分散（covariance）とは

２つの確率変数もしくは２つの標本データに対する演算（operation）の一つ（２つの異なる意味で用いられる）

- $`\R`$上の確率変数２つを引数に取り、$`\R`$上の非確率変数を得る演算
- $`\R`$上の大きさの等しい任意標本（確率変数の列）２つを引数に取り、$`\R`$上の確率変数を得る演算
- $`\R`$上の大きさの等しい標本データ（定数）２つを引数に取り、$`\R`$上の定数を得る演算

間隔尺度・比率尺度の2つの確率変数間もしくは2つのデータ間のばらつきの程度を表す。

### [確率変数](../random_variable.md)の共分散とは

- 確率変数$`X,Y`$に対する共分散は$`Cov[X,Y]`$と表記する。
実数をとる確率変数$`X,Y \in \R`$の共分散$`\sigma_{XY}`$
    - $`\sigma_{XY} \equiv Cov[X,Y] \equiv E[(X-E[X])(Y-E[Y])]`$

### [任意標本](../sample.md)の共分散とは

- 実数をとる大きさNの２つの任意標本$`X_1,\dots X_N \in \R`$,$`Y_1,\dots Y_N \in \R`$の共分散$`s_{XY}`$
    - $`s_{XY} \equiv \frac{1}{N}\Sigma_{k=1}^{N}(X_k-\bar{X})(Y_k-\bar{Y})`$


### [標本データ](../sample.md)の共分散とは

２つの任意標本間の共分散において各任意標本点（確率変数）を実現値（定数）で置き換えて得られる値を２つの標本データ間の共分散$`s_{xy}`$と呼ぶ。

---
# 性質

## 実数をとる確率変数の共分散

確率変数$`X,Y \in \R`$、スカラー値$`a,b \in \R`$に対して、下記が成り立つ。

1. $`Cov[X,Y] = E[XY]-E[X]E[Y]`$
2. $`Cov[X,a] = 0`$
3. $`Cov[aX,bY] = abCov[X,Y]`$
4. $`X,Y`$が独立であれば、無相関$`Cov[X,Y]=0`$

---
# 関連する概念

|名前|意味|
|-|-|
|[分散](variance.md)|確率変数のばらつきの程度を表す|
|[分散共分散行列](covariance_matrix.md)|確率ベクトル変数のばらつきの程度を表す行列|
